### 一、频率与统计概率

| 概念 | 记号 | 定义 | 性质 |
|---|---|---|---|
| **频率** | $f_n(A)=\dfrac{n_A}{n}$ | 在 $n$ 次重复试验中，事件 $A$ 发生的次数 $n_A$ 与总试验次数 $n$ 的比值 | (1) $0\le f_n(A)\le 1$<br>(2) $f_n(\Omega)=1$<br>(3) 若 $A_1,\dots,A_k$ 互斥，则 $f_n\!\bigl(\bigcup_{i=1}^k A_i\bigr)=\sum_{i=1}^k f_n(A_i)$ |
| **统计概率** | $P(A)$ | 当 $n\to\infty$ 时，频率 $f_n(A)$ 稳定于某个常数 $p$，把 $p$ 作为事件 $A$ 的概率 | 频率稳定性：大量试验下，频率趋于概率 |

---

### 二、概率的公理化定义（Kolmogorov 公理）

设随机试验 $E$ 的样本空间为 $\Omega$。对任意事件 $A\subseteq\Omega$，若集合函数 $P(\,\cdot\,)$ 满足：

1. **非负性**：$P(A)\ge 0$  
2. **规范性**：$P(\Omega)=1$  
3. **可列可加性**：若 $A_1,A_2,\dots$ 两两互斥，则  
   $$P\!\biggl(\bigcup_{i=1}^{\infty}A_i\biggr)=\sum_{i=1}^{\infty}P(A_i)$$

则称 $P(A)$ 为事件 $A$ 的概率。

---

### 三、由公理导出的基本性质963978933

| 编号  | 性质            | 公式                                                                                | 备注                                    |
| --- | ------------- | --------------------------------------------------------------------------------- | ------------------------------------- |
| 1   | 空事件概率         | $P(\varnothing)=0$                                                                | 由可列可加性                                |
| 2   | 有限可加性         | 若 $A_1,\dots,A_n$ 两两互斥，则 $P\!\bigl(\bigcup_{i=1}^n A_i\bigr)=\sum_{i=1}^n P(A_i)$ | 可列可加性的特例                              |
| 3   | 差事件概率         | $P(A-B)=P(A)-P(AB)$                                                               | 若 $B\subseteq A$，则 $P(A-B)=P(A)-P(B)$ |
| 4   | 单调性           | 若 $B\subseteq A$，则 $P(B)\le P(A)$                                                 | 由性质3直接得到                              |
| 5   | **加法定理**（两事件） | $P(A\cup B)=P(A)+P(B)-P(AB)$                                                      | 去重原则                                  |
| 6   | 对立事件概率        | $P(\overline{A})=1-P(A)$                                                          | 由 $\Omega = A\cup\overline{A}$ 导出     |

---

### 四、加法定理的推广（n 个事件）

对任意 $n$ 个事件 $A_1,A_2,\dots,A_n$，有
$P\!\biggl(\bigcup_{i=1}^n A_i\biggr)=\sum_{i=1}^n P(A_i)-\sum_{1\le i<j\le n}P(A_iA_j)+\sum_{1\le i<j<k\le n}P(A_iA_jA_k)-\cdots+(-1)^{n-1}P(A_1A_2\cdots A_n).$