# 离散型
1. 定义：设离散型随机变量 $X$ 的分布律为 $P(X = X_i) = P_i  , i = 1,2,…$，若级数$\sum_{i=1}^{+\infty}\left|x_i\right|p_i$收敛(即$\sum_{i=1}^{+\infty}x_ip_i$绝对收敛)，则称 $\sum_{i=1}^{+\infty}x_ip_i$ 的数学期望，记为 $EX$。即 $$EX=\sum_{i=1}^{+\infty}x_ip_i$$
> 随机变量的数学期望可简称为期望。数学期望 $EX$ 反映了随机变量 取值的平均，所 以也称为均值。由于数学期望是由分布函数唯一确定的，所以也称为相应分布的数学期望。若$\sum_{i=1}^{+\infty}\left|x_i\right|p_i$发散,则称随机变量$X$的数学期望不存在

# 连续型
1. 定义:设连续型随机变量 $X$ 的密度函数为 $p(x)$，若积分 $\int_{-\infty}^{+\infty} \left|x\right| p(x), dx < +\infty$ 则称 $\int_{-\infty}^{+\infty} x p(x) \, dx$ 为 $X$ 的**数学期望**或**均值**。记为 $EX$。即$$EX=\int_{-\infty}^{+\infty} x p(x) \, dx$$
> 事实上，若 $X$是一个连续型随机变量，则 $p(x)\Delta x$近似表示 $X$在 $(x, x+\Delta x]$内取值的概率。而这里的积分类似于离散型定义中的求和，于是可以看出，二者本质是相同的。 类似地，连续型随机变量的数学期望也不一定存在.

# 随机变量函数
1. **定理** 设随机变量 $X$ 的函数 $Y = g(X)$ 也是一个随机变量，则下面结论成立。
	1. 若 $X$ 为离散型随机变量，其分布律为 $P(X = x_k) = p_k, k = 1,2,\cdots$，若 $\sum_{k=1}^{+\infty} |g(x_k)|p_k$ 收敛，则 $Y$ 的数学期望为
		$$EY = E[g(X)] = \sum_{k=1}^{+\infty} g(x_k) P(X = x_k) = \sum_{k=1}^{+\infty} g(x_k) p_k。$$
		2. 若 $X$ 为连续型随机变量，其密度函数为 $p(x)$，若 $\int_{-\infty}^{+\infty} |g(x)|p(x)  dx < +\infty$，则
$$EY = E[g(X)] = \int_{-\infty}^{+\infty} g(x) p(x)  dx。$$

2. **定理** 设随机向量 $(X, Y)$ 的函数 $Z = g(X, Y)$ 是一个随机变量，则下面结论成立。
	1. 若 $(X, Y)$ 为离散型的随机向量，其联合分布律为 $P(X = x_i, Y = y_j) = p_{ij}, i,j = 1,2,\cdots$，若 $\sum_{i=1}^{+\infty} \sum_{j=1}^{+\infty} |g(x_i, y_j)|p_{ij}$ 收敛，则
$$EZ = E[g(X, Y)] = \sum_{i=1}^{+\infty} \sum_{j=1}^{+\infty} g(x_i, y_j) p_{ij}。$$
	2. 若 $(X, Y)$ 为连续型的随机向量，其联合密度为 $p(x,y)$，若
$$\int_{-\infty}^{+\infty} \int_{-\infty}^{+\infty} |g(x,y)|p(x,y)dxdy < +\infty,$$则
$$EZ = E[g(X, Y)] = \int_{-\infty}^{+\infty} \int_{-\infty}^{+\infty} g(x,y)p(x,y)  dxdy。$$

# 数学期望的性质
1. 设 $a$ 为常数，则 $E(a) = a$。
2. 线性性质：对任意有限常数 $a, b$，$E(aX + bY) = aEX + bEY$。
	> **证明** 这里我们仅对连续型情况加以证明。不妨设 $(X, Y)$ 的联合密度函数为 $p(x, y)$，利用定理4.2可知$$E(aX + bY) = \int_{-\infty}^{+\infty} \int_{-\infty}^{+\infty} (ax + by)p(x, y)dxdy$$$$= \int_{-\infty}^{+\infty} \int_{-\infty}^{+\infty} axp(x, y)dxdy + \int_{-\infty}^{+\infty} \int_{-\infty}^{+\infty} byp(x, y)dxdy$$$$= a \int_{-\infty}^{+\infty} x \left( \int_{-\infty}^{+\infty} p(x, y)dy \right) dx + b \int_{-\infty}^{+\infty} y \left( \int_{-\infty}^{+\infty} p(x, y)dx \right) dy$$$$= a \int_{-\infty}^{+\infty} xp_X(x)dx + b \int_{-\infty}^{+\infty} yp_Y(y)dy = aEX + bEY$$一般地，对任意 $n$ 个实数 $a_i, i = 1, 2, \cdots, n$ 和任意 $n$ 个期望有限的随机变量 $X_1, \cdots, X_n$，有$$E(a_1X_1 + a_2X_2 + \cdots + a_nX_n) = a_1EX_1 + a_2EX_2 + \cdots + a_nEX_n$$
3. 若 $X, Y$ 相互独立，则 $E(XY) = EX \cdot EY$。
	> **证明** 同样我们仅对连续型加以证明，假设随机变量 $X$ 和 $Y$ 的密度函数分别为 $p_X(x), p_Y(y)$。于是$$E(XY) = \int_{-\infty}^{+\infty} \int_{-\infty}^{+\infty} xyp_X(x)p_Y(y)dxdy$$$$= \int_{-\infty}^{+\infty} \left( \int_{-\infty}^{+\infty} xp_X(x)dx \right) yp_Y(y)dy$$$$= \int_{-\infty}^{+\infty} xp_X(x)dx \cdot \int_{-\infty}^{+\infty} yp_Y(y)dy$$$$= EX \cdot EY$$一般地，若 $X_1, \cdots, X_n$ 相互独立，则$$E(X_1X_2 \cdots X_n) = EX_1EX_2 \cdots EX_n$